% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Stationnarité}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\begin{block}{Stationnarité}
Un processus ou une distribution est stationnaire si ses propriétés statistiques (moyenne et variance) sont constantes. 
La stationnarité est spatiale si les propriétés sont constantes dans l'espace; la stationnarité est temporelle si elles sont constantes dans le temps.
\end{block}

~

\begin{itemize}
  \item Présence d'autocorrélation n'implique pas non stationnarité
  \item Absence d'autocorrélation n'implique pas stationnarité
  \item En général, l'observation d'un phénomène (spatial ou temporel) révèle à la fois \textbf{autocorrélation} et \textbf{non stationnarité}
\end{itemize}

   ~   

\textbf{Quel type d'information géographique est concerné?}

$\rightarrow$ \textit{TYPE 1-2-3-4}

\end{frame}
  


% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

Exemple temporel d'un \textbf{bruit blanc} (voir temporalité): \\
absence d'autocorrélation et stricte stationnarité    

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{TS1.png}
\end{figure}    

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

\textbf{Autocorrélation temporelle}

$$
r_{k} = \frac{\sum\limits_{t=k+1}^T (y_{t}-\bar{y})(y_{t-k}-\bar{y})} {\sum\limits_{t=1}^T (y_{t}-\bar{y})^2},
$$

\begin{figure}
\includegraphics[width=7cm]{TS1_AC.png}
\end{figure}    

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

Exemple d'un \textbf{processus temporel autorégressif} (voir temporalité): \\ 
forte autocorrélation et stricte stationnarité

\begin{figure}
 \includegraphics[width=9cm]{TS2.png}
\end{figure}    

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

\textbf{Autocorrélation temporelle}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{TS2_AC.png}
\end{figure}    

\end{frame}
    


% FRAME 
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

Exemple d'une \textbf{processus temporel trend-stationary} (voir temporalité): \\
forte autocorrélation forte et non stationarité

\begin{figure}
 \includegraphics[width=9cm]{TS3.png}
\end{figure}       

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\textbf{Attention à l'ordre}

\begin{itemize}
\item Stationnarité de premier ordre (\textit{first order stationary}): constance d'une distribution statistique dans l'espace
\item Stationnarité de second ordre (\textit{second order stationary}): constance d'une distribution conjointe 
dans l'espace i.e. conservation de la relation statistique dans l'espace
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\textbf{Que faire de la (non) stationnarité?}

\begin{itemize}
\item Approche descriptive: description de l'hétérogénéité spatiale (cf. densité, concentration, autocorrélation)
\item Approche modélisatrice: régression dont les coefficients varient spatialement, i.e. régression géographiquement pondérée \\
        \textit{GWR - Geographically Weighted Regression}
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

\textbf{Relation entre altitude et précipitations en Grande-Bretagne}

$$
P = c_0 + c_1 H + \epsilon
$$

~

\footnotesize
$P$ - Précipitions (mm) \\
$c_0$ - Précipitations au niveau de la mer (mm) \\
$c_1$ - Facteur d'augmentation des précipitations avec l'altitude (mm/m) \\
$H$ - Altitude (m) \\
\normalsize

~

Estimation de ces c{\oe}fficients par Bleasdale \& Chan (1972):

$$
\hat{P} = 714 + 2.42 H
$$

\end{frame}    


    
% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

\textbf{Relation entre altitude et précipitations en Grande-Bretagne}

\begin{itemize}
    \item Hypothèse de stationnarité: l'effet de l'altitude sur les précipitations est constant sur tout le territoire
    \item Hypothèse de non stationnarité: l'effet de l'altitude sur les précipitations \textbf{varie spatialement}
\end{itemize}

~

Il y a des raisons de penser que l'effet varie spatialement, différenciant en particulier le front Ouest 
et le front Est de l'île.

\end{frame}    
    

% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

\textbf{Modèle de régression classique (globale)} \\ $n$ individus et $m$ variables

$$
y_i = \beta_0 + \sum_k^m \beta_k x_{ik + \epsilon_i}
$$

S'il y a $m$ variables explicatives, $m + 1$ c{\oe}fficients estimés

~

\textbf{Modèle de régression locale}  \\ $n$ individus et $m$ variables

$$
y_i = \beta_{i0} + \sum_k^m \beta_{ik} x_{ik + \epsilon_i}
$$

$n \times m + 1$ c{\oe}fficients sont estimés \\

en d'autres termes, le modèle passe par le calcul de $n$ \textbf{modèles locaux} \\

en sortie, on observe la \textbf{variation spatiale des c{\oe}fficients}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{4.6cm}
    \centering
    \includegraphics[width=4.5cm]{GWR_c1.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{4.6cm}
    \centering
    \includegraphics[width=4.5cm]{GWR_c0.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Brunsdon (2001) Spatial variations in the average rainfall-altitude relationship
\normalsize

\end{frame}    

% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

\textbf{Régression hédoniques à Londres:} valeur foncière en fonction de la surface bâtie,
terrasse, garage, période de construction, etc.

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{reghedlondon.png}
\end{figure}    

\footnotesize
Source: Fotheringham, Brunsdon, Charlton (2002)
\normalsize

\end{frame}
    
    

% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

Un modèle est estimé pour chaque individu avec une \textbf{matrice de pondération spatiale} choisie.

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{matpond_1.png}
\end{figure}    

\end{frame}
    

% FRAME
\begin{frame}{De la régression globale à la régression locale}

\textbf{Principales fonctions de pondération spatiale}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{matpond_2.png}
\end{figure}    

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Nature du modèle}

\begin{itemize}
    \item Une loi est un \og énoncé universel reliant systématiquement deux ordres de réalité \fg{} (Varenne)
    \item Une loi doit être une \textbf{relation nécessaire} (non accidentelle), \textbf{constante} et universelle
    \item Un modèle cherche mettre à jour une loi, sa valeur vient donc de son \textbf{caractère universel}, ou au moins \textbf{générique}
\end{itemize}

~

\textbf{Quelle est la nature} d'un modèle de régression localement pondéré?

~

Un modèle qui comporte \textbf{un paramétrage spécifique à chaque observation} est-il vraiment un modèle?

\end{frame}
